Первым делом заметим, что конус можно развернуть в плоскость (в этом проще всего убедиться скрутив лист бумаги). Если это сделать, получится сектор круга, причём длина дуги этого круга равна периметру в основании исходного конуса, то есть $2\pi R$. Радиус же этого сектора равен $L$. Значит угол $\alpha$ развёрнутого конуса  равен
\begin{equation}
	\alpha = \frac{2\pi R}{2\pi L} \cdot 360^\circ = \frac{1}{6} \cdot 360^\circ = 60^\circ.
\end{equation}
Для удобства выберем развёртку так, чтобы точка $\mathrm{A}$ находилась посередине. Муравьи, расползаясь из точки $\mathrm{A}$, образуют окружность радиуса $vt$. Первая встреча произойдёт, когда эта окружность коснётся границ развёртки. Расстояние $h$, которое при этом пройдут муравьи можно найти, исходя из того факта, что в прямоугольном треугольнике катет против угла $30^\circ$ равен половине гипотенузы, значит $h = (\sfrac{1}{2})\ell $. Значит встреча произойдёт через  время
\begin{equation}
	t =  \frac{h}{v} = \frac{1}{2}\frac{\ell}{v} = 
	\frac{1}{2}\frac{36\unit{см}}{3\unit{см/с}} = 6\unit{с}.
\end{equation}


\drawsidebyside{u08-2021-ants-1}{
\begin{tikzpicture}
	\pgfmathsetmacro{\L}{4}
	\pgfmathsetmacro{\el}{(36/60)*\L}
	\pgfmathsetmacro{\a}{30}
	\draw [blue]
		(\a : .5) arc (\a : -\a : .5) node [midway, right] {$\alpha$};
	\draw [thick]
		(0,0) to node [midway, above left] {$L$} (\a : \L) 
				  arc (\a : -\a : \L) node [midway, right] {$2\pi R$} 
				  to node [midway, below left] {$L$} (0,0);
	\filldraw
		(\el, 0)  coordinate (A) circle (.05) ;
	\foreach \s in {0 , 20, 40, ..., 360}
	{
		\draw [->] (A) to ++ (\s : .8);
	}
	\draw [dotted]
		(A) circle (.8);
	\draw 
		(A)  node [right, fill = white, inner sep =0pt, outer sep = 5pt, rounded corners = 3pt] {$\mathrm{A}$};
\end{tikzpicture}
	      }{u08-2021-ants-2}{
\begin{tikzpicture}
	\pgfmathsetmacro{\L}{4}
	\pgfmathsetmacro{\el}{(36/60)*\L}
	\pgfmathsetmacro{\h}{\el/2}
	\pgfmathsetmacro{\a}{30}
	\draw [blue, double]
		(\a : .5) arc (\a : 0 : .5) node [midway, right] {\footnotesize$30^\circ$};
	\draw [thick]
		(0,0) to node [midway, above left] {$L$} (\a : \L) 
				  arc (\a : -\a : \L) node [midway, right] {$2\pi R$} 
				  to node [midway, below left] {$L$} (0,0);
	\filldraw
		(\el, 0)  coordinate (A) circle (.05) ;
	% \foreach \s in {0 , 30, 60, ..., 360}
	% {
	% 	\draw [->] (A) to ++ (\s : .6);
	% }
	\draw [dotted]
		(A) circle (\h);
	\draw 
		(A)  node [right, fill = white, inner sep =0pt, outer sep = 5pt, rounded corners = 3pt] {$\mathrm{A}$};
	\draw [dashed]
		(0,0) to node [midway, below] {$\ell$} (A);
	\draw [->, thick]
		(A) to node [midway, right] {$h$} ++ (120 : \h) coordinate (H);
	\draw 
		(H) ++ (\a:.25) to ++ (\a - 90 : .25) to ++ (\a - 180 : .25);
\end{tikzpicture}
}[0.5][0.5][]


\answer{ два муравья впервые встретятся через $6$\unit{с} после старта.}
